\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage [MeX] {polski}
\usepackage [utf8] {inputenc}
\usepackage {hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\usepackage{color}
\usepackage{indentfirst}
\newtheorem{przyklad}{Przykład}
\newtheorem{badanie}{Zestaw testowy}

\title {Wprowadzenie do eksploracji danych tekstowych w sieci WWW \\Systemy agentowe}
\author {Daniel Radliński \\ Justyna Sadło \\ Marta Woldańska}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

%DO 22.04 22:22

%-----------------------Marta-------------------------
\section{Opis projektu}
Projekt obejmuje eksplorację danych tekstowych dotyczących książek i albumów muzycznych ze strony sklepu internetowego \textit{amazon.com} przy pomocy agentów. Eksploracja ma na celu klasyfikację danego towaru jako książki lub albumu muzycznego na podstawie treści zawartych w najbardziej pomocnej opinii klienta (ang. \textit{most helpful customer review}). Dane pobrane ze strony sklepu będą rozrzucane na ustaloną liczbę kontenerów. Agenty będą mieć za zadanie poruszać się między tymi kontenerami i uczyć na podstawie danych uzyskiwanych w każdym z nich.

Wybraną metodą uczenia się agentów są sieci neuronowe. Projekt zostanie zrealizowany w języku Java z wykorzystaniem platformy JADE.
% most helpful review
% chodzimy i rozrzucamy po kontenerach
% uczymy się

\section{Rodzaje agentów}
\subsection{Agent główny}
Agent główny ma za zadanie tworzenie pozostałych rodzajów agentów. Ponadto odpowiada za sterowanie ich poruszaniem się pomiędzy kontenerami z danymi. W tym celu przechowuje macierz we współrzędnych agent/kontener z informacją, gdzie dany agent był, nie był lub aktualnie się znajduje. Rozważany agent będzie kierowany do kontenera, który do tego czasu został odwiedzony przez najmniejszą ilość agentów. 
% tworzy inne, odpowiada na zapytania gdzie mają iść
% przechowuje macierz, pola z informacją był, nie był, jest w trakcie przetwarzania

\subsection{Agent zbierający dane}
Agent zbierający dane porusza się między kolejnymi kontenerami wskazanymi przez głównego agenta i rozmieszcza w nich zebrane dane.
% zbiera dane i wrzuca "do kontenerów", też odpytuje gdzie iść

\subsection{Agent uczący się}
Agent uczący się porusza się między kontenerami wskazanymi przez agenta głównego. W danym kontenerze wektoryzuje dane do dogodnej dla siebie postaci, a następnie przeprowadza proces uczenia się na podstawie nowych danych. Po odwiedzeniu połowy istniejących kontenerów danych agent kieruje się do kontenera testowego, gdzie oceniany jest stopień jego wytrenowania.
% chodzi, wektoryzuje dane na własny użytek i uczy się, po przejściu połowy kontenerów idzie do kontenera testowego, gdzie oceniany jest poziom nauczenia się danego agenta

\section{Komunikacja między agentami}
W przypadku istnienia wielu agentów, których działanie jest zależne od wyników działań pozostałych, konieczne jest zrealizowanie mechanizmu komunikacji między agentami działającymi w systemie. W tym celu przyjęto następujące kryteria decydowania o kolejnym kontenerze, do którego ma udać się agent:
\begin{itemize}
\item czy w danym kontenerze był już agent zbierający dane (czyli czy kontener zawiera dane - w przeciwnym przypadku skierowanie tam agenta uczącego się jest bezzasadne),
\item ilu agentów było w danym kontenerze - kolejne agenty są kierowane do kontenera, który w danej chwili ma najmniejszą liczbę odwiedzin,
\item czy rozważany agent był już w danym kontenerze (aby uniknąć wielokrotnego odwiedzania tego samego kontenera). 
\end{itemize}

\subsection{Opis komunikatów}
W celu komunikacji zakłada się wymianę następujących komunikatów (będących obiektami klasy ACLMessage z platformy JADE) między agentami:
\begin{itemize}
\item komunikat typu INFORM do agenta głównego, zawierający informacje na temat miejsca przechowywania danych w poszczególnych kontenerach,
\item komunikat typu REQUEST do agenta głównego, aby stworzył agentów pozostałych typów,
\item agent główny $\rightarrowtriangle$ agent zbierający dane - komunikat typu REQUEST z poleceniem przejścia agenta zbierającego dane do wskazanego kontenera wraz z informacją ile minimum recenzji ma zebrać oraz gdzie je zapisać,
\item agent zbierający dane $\rightarrowtriangle$ agent główny - komunikat typu INFORM z wiadomością, że na danym kontenerze agent zakończył przetwarzanie danych,
\item agent główny $\rightarrowtriangle$ agent uczący się - komunikat typu REQUEST z poleceniem przejścia do wskazanego kontenera wraz z informacją czy jest to kontener treningowy czy testowy oraz gdzie na danym kontenerze przechowywane są dane,
\item agent uczący się $\rightarrowtriangle$ agent główny - komunikat typu INFORM z informacją, że na danym kontenerze agent skończył zbieranie zleconej ilości danych.
\end{itemize}
% opisać to jak będą decydowały gdzie iść na podstawie: czy był już agent zbierający dane, ile agentów było w danym miejscu i czy był ten konkretny

%-------------------------Justyna----------------------

\section{Zbieranie danych}
Zbieranie danych ze stron \textit{amazon.com} zostanie zrealizowane poprzez wejście na stronę działu sklepu internetowego, następnie znalezienie listy produktów z danego działu i przeglądanie danych kolejnych produktów. Następnie najbardziej pomocna opinia klienta zostanie w postaci tekstu zapisana w folderze wskazanym przez głównego agenta dla danego kontenera. W celu realizacji tej funkcjonalności zostanie wykorzystana biblioteka JSoup dostarczająca API do pobierania kodu HTML strony i jego parsowania.
% jak chodzimy i zbieramy dane

\section{Wektoryzacja danych tekstowych}
% jak wektoryzujemy dane
W celu przygotowania tekstu do przetwarzania przez algorytm uczenia niezbędna jest jego wektoryzacja. Każdy z agentów uczących się po znalezieniu się w pierwszym kontenerze będzie przetwarzał wszystkie recenzje:
\begin{itemize}
 \item zmieniając znaki na małe litery,
 \item usuwając stop-words i znaczniki html,
 \item wykorzystując stemming,
 \item usuwając znaki przestankowe,
 \item usuwając zbędne białe znaki.
\end{itemize}
Następnie recenzje będą zamieniane na macierz wystąpień wyrazów w konkretnych dokumentach i przy pomocy algorytmu TF-IDF zostaną wybrane najistotniejsze atrybuty. Atrybuty te utworzą słownik dla danego agenta i staną się atrybutami wykorzystywanymi przez algorytm uczenia się. Lista ta nie będzie już aktualizowana, więc istotne jest aby na pierwszym węźle dla każdego agenta uczącego się były zarówno przykłady recenzji książek jak i muzyki. 


%-----------------Daniel-------------------------------

\section{Uczenie się agentów}
% o sieciach neuronowych, jak je będziemy uczyć i dobierać parametry
Do realizacji uczenia się agentów zostaną wykorzystane sieci neuronowe z jedną warstwą ukrytą, zawarte w bibliotece Neuroph. W warstwie wyjściowej będą się znajdować dwa neurony, co odpowiada dwóm klasom produktów klasyfikowanych, natomiast w pozostałych warstwach liczba neuronów zostanie wyznaczona doświadczalnie w trakcie testów i będzie zależna od ilości atrybutów uznanych za kluczowe.


Uczenie będzie się odbywało przy pomocy algorytmu wstecznej propagacji błędów, który mimo swojej prostoty jest jednym z najskuteczniejszych algorytmów uczenia nadzorowanego.

\section{Ocena modelu}
% wiadomo co ;P
% Krzywa Roc, krzywa wartości podniesienia, error rate, precision, recall, accuracy....
Aby ocenić jakość nauczenia sieci neuronowych, zostaną wykonane statystki ich działania w kontenerze testowym. Zebrane zostaną statystyki:
\begin{itemize}
 \item True Positives, elementy poprawnie zaklasyfikowane jako należące do danej klasy,
 \item False Positives, elementy nienależące do klasy, zaklasyfikowane jako należące,
 \item True Negatives, elementy poprawnie zaklasyfikowane jako nienależące do danej klasy,
 \item False Negatives, elementy należące do danej klasy, ale niezaklasyfikowane przez sieć.
\end{itemize}
Na podstawie tych wartości wyliczone zostaną parametry takie jak precyzja, zupełność, dokładność oraz zaszumienie. Dodatkowo wykonane zostaną wykresy ROC, przedstawiające czy i o ile lepiej od zwykłego zgadywania klasyfikowane są obiekty przez agentów.

\end{document}
